\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi Teori yang Sama}
\subsection{Aplikasi Penerima Radio \textit{Streaming Online} Pada \textit{Smartphone} Berbasis \textit{Java}}
\par Aplikasi Penerima Radio \textit{Streaming Online} Pada Smartphone Berbasis \textit{Java}. Aplikasi ini dirancang dengan menggunakan bahasa pemrograman Java. sekarang hampir sulit kita jumpai masyarakat yang masih memiliki radio. Padahal banyak manfaat yang bisa kita peroleh dari mendengarkan radio, seperti : informasi, berita, hiburan dan lain sebagainya. 
\par
Aplikasi ini nantinya diinstal ke dalam \textit{smartphone,} sehingga bisa didengarkan masyarakat secara \textit{mobile}. Aplikasi radio ini tidak hanya mendengarkan radio lokal melainkan radio seluruh dunia secara \textit{online} (internet). Sehingga, masyarakat tidak perlu memiliki radio elektronik yang terbatas hanya bisa mendengarkan \textit{chanel} radio lokal saja, melainkan juga chanel radio seluruh dunia \cite{raharjo2012aplikasi}

\subsection{Rancang Bangun Sistem Komunikasi Radio Berbasis Digital \textit{Trunking} Untuk Sarana Komunikasi Pada Pengelolaan Jalan \textit{Tol} \textit{Trans} Sumatera}
\par Komunikasi radio merupakan hubungan komunikasi dengan penggunaan media udara dan frekuensi gelombang radio \textit{(radio frequency)} sebagai sinyal pembawa informasi, baik informasi \textit{Prosiding} bersifat data atau audio. Perangkat radio untuk komunikasi terdiri atas 3 (tiga) bagian utama, yaitu pesawat radio, antena, dan catu daya \textit{(power supply)}.  Pesawat radio merupakan salah satu bagian dengan fungsi sebagai pengirim dan penerima informasi dalam bentuk gelombang suara, sehingga pada perangkat radio terdiri atas dua bagian, yaitu pemancar \textit{(transmitter)} dan penerima (receiver). Kedua bagian tersebut menjadi satu kesatuan dengan fungsi masing–masing dan sering disebut radio transceiver \textit{(trasmitter dan receiver}). Radio \textit{Transceiver} adalah jenis komunikasi dua arah, sehingga dapat kirim dan terima sinyal pada satu frekuensi operasi \cite{setyawibawa2017rancang}

\subsection{Perancangan Radio \textit{Streaming} Edukasi  (Studi Kasus Balai Pengembangan Media Radio Yogyakarta))}
\par Seiring dengan perkembangan teknologi informasi dan komunikasi, dikenalah teknologi \textit{streaming} yang memungkinkan distribusi data audio, video dan multimedia secara \textit{real-time} melalui internet (Catur, 2008). Jika dalam radio konvensional materi pembelajaran dipancarkan melalui stasiun radio pemancar dan ditangkap dengan menggunakan pesawat radio, maka dalam radio \textit{streaming} materi pembelajaran “dipancarkan” melalui internet ke seluruh belahan dunia dan ditangkap oleh perangkat komputer.
\par Untuk itu maka perlu dibangun suatu sistem yang dapat memanfaatkan potensi audio dan radio untuk menyampaikan berbagai perkembangan informasi pendidikan, serta kemudian memberikan informasi pendidikan seluas-luasnya kepada masyarakat, agar pendidikan di Indonesia dapat terus maju dan berkembang dengan mewujudkan radio edukasi sebagai media untuk belajar \cite{puspitasari2009internet}

\section{Deskripsi Metode yang Sama}
\subsection{Penerapan Metode Ucd \textit{(User Centered Design)} Pada \textit{E-Commerce} Putri \textit{Intan} Shop Berbasis \textit{Web}}
\par Dibutuhkan suatu metode \textit{User Centered Design} (UCD) dalam perancangan \textit{e-commerce.} Dengan memanfaatkan pendapat pengguna, serta pola dan tingkah laku pengguna. Tujuan penggunaan metode \textit{User Centered Design} ini adalah untuk mengatasi masalah ketidakmampuan pengguna dalam menggunakan sistem, dan diharapkan pengguna mampu mengetahui fungsi sistem hanya dalam sekali pakai. Metode \textit{User Centered Design} melibatkan calon pengguna pada tahap awal pengembangan sehingga calon pengguna dapat memberikan masukan mengenai antarmuka sistem \textit{e-commerce}. Hasil akhir dalam membangun \textit{e-commerce} ini diharapkan menghasilkan tampilan dan fungsionalitas yang maksimal serta memiliki nilai \textit{usability}. Metode-metode UCD yang digunakan dalam pengembangan sistem ini adalah kuisioner dan \textit{usability testing} \cite{henry}

\subsection{Pengembangan \textit{User Interface} Aplikasi \textit{Guide Me!} Berbasis \textit{Web} Dengan Pendekatan \textit{Human Centered Design}}
\par Pada pengembangan \textit{user interface} aplikasi \textit{Guide Me!} sebelumnya, pengembangan dilakukan hanya berdasarkan sudut pandang \textit{developer} saja sehingga dibutuhkan partisipasi dari pengguna dalam mengembangkan \textit{user interface.} Sebagaimana menurut Ives dan Olson 1984; Barki dan Hartwick 1994; Guimaraes et al. 2003 dalam Mulia, partisipasi pengguna dalam pengembangan aplikasi mempunyai hubungan yang positif terhadap keberhasilan suatu aplikasi. Adanya partisipasi dari pengguna juga akan meningkatkan kualitas dari aplikasi yang dibuat serta kepuasan pengguna sebagai pemakai aplikasi tersebut, dan akan menyebabkan keberhasilan dalam penerapan aplikasi (Mulia, 2016). Metode atau pendekatan yang dipakai adalah dengan penerapan pendekatan HumanCentered Design yang dimana \textit{Human-Centered Design} adalah pendekatan yang melibatkan \textit{user} dalam proses pengembangan aplikasi tersebut.
\par Harapannya setelah penelitian ini selesai, maka akan dihasilkan sebuah rekomendasi untuk para pengembang agar dapat membuat aplikasi yang lebih baik pada sisi \textit{user interface} dari \textit{user interface} yang sebelumnya\cite{Rendiansah2017pengembangan}

\subsection{penerapan Metode \textit{User Centered Design} Dalam Menganalisis \textit{User Interface} Pada \textit{Website} Universitas Sriwijaya}
\par Sebuah \textit{website} menjadi peranan besar di semua perusahan dan institusi pendidikan, khususnya Universitas Sriwijaya Palembang. Alasan universitas sriwijaya menghadirkan sebuah \textit{website} agar dapat mempromosikan dan menyampaikan informasikan yang diperlukan masyarakat. Oleh karena itu perusahaan maupun institusi di tuntut untuk menciptakan dan memikirkan inovasi – inovasi baru agar dapat bersaing dan bertahan dalam dunia bisnis pendidikan yang ketat ini.
\par Dari pernyataan diatas \textit{user interface website} Universitas Sriwijaya diperlukan analisis secara detail untuk mengukur tingkat kemudahan penggunaan, kepuasaan, dan keefisienan sebuah website yang merupakan tolak ukur keberlangsungan dan pengembangan untuk kedepan. Metode yang akan digunakan untuk menganalisis user interface adalah metode User Centered Design. 
\par Metode \textit{User Centered Design} (UCD) adalah paradigma baru dalam pengembangan sistem berbasis web. Perancangan berbasis user adalah istilah yang digunakan untuk menggambarkan filosofi perancangan. Konsep dari UCD adalah user sebagai pusat dari proses pengembangan sistem, dan tujuan atau sifat – sifat, konteks dan lingkungan semua sistem \cite{khasanah2018penerapan}

\subsection{Pengaturan Desain Di\textit{Dashboard} Svara Menggunakan \textit{Metode User Centered Design}}
\par SVARA adalah aplikasi \textit{audio} Media Sosial pertama di Indonesia yang dikembangkan oleh PT. Zamrud Teknologi Khatulistiwa. Saat ini, aplikasi ini tidak memiliki pengaturan fitur untuk menampilkan konten dan pengaturan dasar lainnya di sisi pengguna. Situasi ini mengakibatkan pengguna tidak memiliki peran untuk mengelola tampilan dasbor sesuai dengan preferensi mereka. Pengaturan dilakukan sepenuhnya oleh administrator menggunakan skrip dan harus menggunakan \textit{API} dengan \textit{skrip PHP} biasa. Dan ini sangat merepotkan. Jadi untuk memberi peran pada tampilan manajemen pengguna, aplikasi perlu dibuat fitur pengaturan dashboard sebagai tindak lanjut. Melalui tulisan ini, para peneliti mengusulkan merancang fitur dashboard ini menggunakan metode \textit{User-Centered Design} (UCD). Hasil desain menunjukkan bahwa metode ini memiliki korelasi positif dengan dukungan keterlibatan pengguna dalam proses pengembangan aplikasi \cite{setyawan2019dashboard}

\section{Svara}
\par Svara Inovasi Indonesia (SVARA) resmi berdiri pada tanggal 9 September 2017, merupakan sebuah startup yang bergerak dibidang penyediaan Audio\textit{ Digital Platform}, yang bertujuan untuk melakukan modernisasi siaran \textit{On-Air} dan memonetisasi siaran \textit{Online} di Industri Radio melalui Radio \textit{Digital Transformation}.
\par VISI SVARA adalah \textit{“Redefine Music Industry and Make Radio Great Again, and Become a Unicorn Startup In 2022”.} SVARA tidak hanya ingin menyelamatkan ribuan radio di Indonesia dari \textit{Digital Disruption (Spotify, Joox, dll)} namun juga puluhan ribu radio di Dunia serta mengajak lebih dari empat milyar pendengarnya untuk kembali mendengarkan radio zaman \textit{now} via SVARA. Jika dianalogikan SVARA adalah \textit{Game Changer} yang akan melakukan \textit{"Industry Turn Around"} di Industri Radio dan Musik \cite{fadil}

\section{Radio dan Streaming}
\par Radio adalah teknologi yang digunakan untuk pengiriman sinyal dengan cara modulasi dan radiasi elektromagnetik (gelombang elektromagnetik). Gelombang ini melintas dan merambat lewat udara dan bisa juga merambat melalui ruang angkasa yang hampa udara, karena gelombang ini tidak memerlukan medium pengangkut (seperti molekul udara). 
\par Menurut Dodi Mawardi (2008), radio memiliki sembilan karakteristik, yaitu:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Theater of Mind}, media radio memiliki kemampuan untuk mengembangkan imajinasi pendengar.
    \item \textit{Personal}, media radio mampu menyentuh pribadi pendengar.
    \item \textit{Sound only}, media radio hanya menggunakan media suara dalam menyajikan informasinya.
    \item \textit{At once}, media radio dapat diakses cepat dan seketika.
    \item \textit{Heard once}, media radio didengar secara sepintas.
    \item \textit{Secondary medium half ears} media, media radio bisa menjadi teman dalam beraktivitas.
    \item \textit{Mobile/portable}, media fisik radio mudah dibawa kemana saja.
    \item \textit{Local}, media radio bersifat lokal, hanya di daerah yang terjangkau \textit{frekuensinya}.
    \item \textit{Linear}, media radio tersusun secara sistematis.
\end{enumerate}

\section{Metode Penelitian}
\subsection{\textit{User Centered Design}}
\par Salah satu pendekatan dalam merancang antarmuka pengguna adalah \textit{User Centered Design} (UCD) yang melibatkan pengguna pada proses desain. Pengguna terlibat sejak tahap analisis awal kebutuhan pengguna untuk pengujian dan evaluasi.

\par Konsep UCD yaitu “\textit{In user centered design, the users are the center focus.”}  Maksud dari pernyataan di atas adalah tujuan/ sifat-sifat, konteks, penguna, sifat konteks dan lingkungan produk semua didasarkan dari pengalaman penguna. Selanjutnya ditetapkan model pekerjaan pengguna yang akan didukung sistem.
\par Tahapan dalam UCD mencakup:
\begin{enumerate}
\item Memahami kebutuhan user.
\item Mendeskripsikan kebutuhan user.
\item Merancang prototype sebagai alternative.
\item Mengevaluasi perancangan.

\end{enumerate}

\subsection{\textit{\textit{System Usability Scale}}}
\par (SUS) merupakan bagian dari pengujian usability. Fokus dari kedua metode pengujian tersebut sama sama menilai interaksi antarmuka perangkat lunak, namun yang membedakan keduanya terletak pada penguji \textit{(evaluator)}. \textit{Heuristic evaluation} (HE) pengujian antarmuka yang dilakukan oleh ahli \textit{(expert)} (Hadi, 2010) sedangkan \textit{system usability scale} (SUS) pengujian antarmuka yang dilakukan langsung oleh pengguna akhir \textit{(end user)} (Martoyo \& Falahah, 2015).

\par Di bawah ini adalah pedoman umum tentang interpretasi SUS Score:

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=5cm]{figures/bab2.JPG}
\caption{\textit{tingkat adjective rating pada system usability Scale.}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

